\chapter{Úvod}
\label{sec:Introduction}

V každodenním životě je schopnost rozlišit objekty mezi sebou a umět je zařadit do pomyslné kategorie bezesporu důležitá. Ať už se jedná o určení červeného jablka jako ovoce, nebo označení papírového formuláře jako faktura, nazýváme toto bezmyšlenkovité chování jako inteligentní. Potřeba rozlišit podobné objekty od sebe, ať už na základě vnitřních nebo vnějších rysů, je v oblasti informačních technologií důležitou disciplínou, od které se očekává nadlidská přesnost.

Tato diplomová práce se zabývá problémem klasifikace skenovaných dokumentů a jejich zařazením do příslušné kategorie pomocí konvolučních neuronových sítí. Proces klasifikace dokumentu je následující. Neuronová síť, nebo jiný algoritmus z oblasti strojového učení, dostane na vstupu oskenovaný dokument a jako výstup udá pravděpodobnost příslušnosti zadaného vstupu do patřičné kategorie.

Druhy kategorií, do kterých se bude klasifikovat, silně závisí na použité datové sadě, tedy zdroji skenovaných dokumentů. Vesměs se bude klasifikovat mezi kategorie jako faktura, dopis, reklamní materiál, email, formulář nebo novinový článek. 

Motivací pro řešení toho klasifikačního problému je každodenní činnost sekretariátu. Každý den je potřeba rozdělit a založit stovky dokumentů, které mají jasně definovanou strukturu a pro obyčejného člověka není problém tuto práci vykonat. Automatizací této činnosti lze ulehčit pracovníkům od repetitivní práce a navíc umožnit další automatizace, například v podobě archivace dokumentů či strojového čtení údajů.

Cílem této práce je prozkoumání a implementace různých metod a přístupů k návrhu konvolučních neuronových sítí se zaměřením na klasifikaci skenovaných dokumentů. Ačkoliv je obor neuronových sítí relativně mladý, problém klasifikace skenovaných dokumentů je předmětem mnoha vědeckých prací, které se navzájem od sebe odlišují použitím rozdílných metod a pohledů na věc.

\endinput